\documentclass[10pt,a4paper,twocolumn]{article}

% Přidejte libovolné balíčky, které potřebujete
\usepackage[left=1.8cm,top=1.8cm,textwidth=18.2cm,textheight=24.1cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{color}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{csquotes}

\newcommand{\myuv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}

% Informace o dokumentu
\title{Typografie a publikování --\,1. projekt}
\author{Michael Babušík\\ \texttt{xbabus01@stud.fit.vutbr.cz}}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

% Obsah dokumentu
\section{Hladká sazba}
Hladká sazba používá jeden stupeň, druh a řez písma. Sází
se na stránku s pevně stanovenou šířkou. Skládá se z odstavců. Odstavec končí východovou řádkou. Věty nesmějí
začínat číslicí.
\par
Zvýraznění barvou, podtržením, ani změnou písma se
v odstavcích nepoužívá. Hladká sazba je určena především
pro delší texty, jako je beletrie. Porušení konzistence sazby
působí v textu rušivě a unavuje čtenářův zrak

\section{Smíšená sazba}
Smíšená sazba má o něco volnější pravidla. Klasická hladká
sazba se doplňuje o další řezy písma pro zvýraznění důležitých pojmů. Existuje \myuv{pravidlo}:
\par
\begin{quotation}
    Čím více \textsc{druhů}, \emph{řezů}, {\scriptsize velikostí}, \textcolor{red}{barev} písma
    a jiných \texttt{efektů} použijeme, \uline{tím profesionálněji}
    bude {\fontfamily{pzc}\selectfont dokument} vypadat. Čtenář tím bude {\LARGE \bfseries vždy nadšen!}
\end{quotation}
\par
{\scshape Tímto pravidlem se nesmíte {\bfseries \uline{nikdy}} řídit}. Příliš časté zvýrazňování textových elementů a změny {\tiny velikosti}
písma jsou známkou {\bfseries amatérismu} autora a působí \texttt{velmi
    rušivě}. Dobře navržený dokument nemá obsahovat více
než 4 řezy či druhy písma. Dobře navržený dokument je \uline{decentní, ne chaotický}.
\par
Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je
konzistence --\,například {\bfseries tučný řez} písma bude vyhrazen
pouze pro klíčová slova, \emph{kurzíva} pouze pro doposud neznámé pojmy a nebude se to míchat. Kurzíva nepůsobí tak
rušivě a používá se častěji. V \LaTeX u ji sázíme raději příkazem \texttt{\textbackslash emph\{text\}} než \texttt{\textbackslash textit\{text\}}.
\par
Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vědeckých
článků a technických zpráv. U delších dokumentů vědeckého či technického charakteru je zvykem vysvětlit význam
různých typů zvýraznění v úvodní kapitole.

\section{Další rady:}
\begin{itemize}
    \item Nadpis nesmí končit dvojtečkou a nesmí obsahovat odkazy na obrázky, citace, poznámky pod čarou, \dots
    \item Nadpisy, číslování a odkazy na číslované elementy musí být sázeny příkazy k tomu určenými. Číslování sekcí tohoto dokumentu je zajištěno příkazem \texttt{\textbackslash section}.
    \item Poznámky pod čarou\footnote{Příliš mnoho poznámek pod čarou čtenáře zbytečně rozptyluje.} používejte opravdu střídmě. (Šetřete i s textem v závorkách.)
    \item Bezchybným pravopisem a sazbou dáváme najevo úctu ke čtenáři. Odbytý text s chybami bude čtenář právem považovat za nedůvěryhodný.
    \item Výčet (v \LaTeX u lze sázet např. pomocí prostředí \texttt{itemize} nebo \texttt{enumerate}) ani obrázek nesmí začínat hned pod nadpisem a nesmí tvořit celou kapitolu.
    \item Nepoužívejte velké množství malých obrázků. Zvažte, zda je nelze seskupit.
\end{itemize}

\section{České odlišnosti}
Česká sazba se oproti okolnímu světu v některých aspektech mírně liší.
Jednou z odlišností je sazba uvozovek.
Uvozovky se v češtině používají převážně pro zobrazení přímé řeči, zvýraznění přezdívek a ironie.
V češtině se používají uvozovky typu \myuv{9966} místo ``anglických uvozovek''.
Lze je sázet připravenými příkazy nebo při použití UTF-8 kódování i přímo.
\par
Ve smíšené sazbě se řez uvozovek řídí řezem prvního uvozovaného slova.
Pokud je uvozována celá věta, sází se koncová tečka před uvozovku, pokud se uvozuje slovo nebo část věty, sází se tečka za uvozovku.
\par
Druhou odlišností je pravidlo pro sázení konců řádků.
V české sazbě do bloku by řádek neměl končit osamocenou jednopísmennou předložkou nebo spojkou.
Spojkou \myuv{a} končit může pouze při sazbě do šířky 25 liter.
Abychom \LaTeX u zabránili v sázení osamocených předložek, spojujeme je s následujícím slovem \emph{nezlomitelnou mezerou}.
Tu sázíme pomocí znaku {\bfseries \~{}} (vlnka, tilda).
Pro systematické doplnění vlnek slouží volně šiřitelný program \emph{vlna} od pana Olšáka\footnote{\texttt{Viz http://petr.olsak.net/ftp/olsak/vlna/}}, který je vhodné si v rámci projektu vyzkoušet.
\par
Balíček \texttt{fontenc} slouží ke korektnímu kódovaní znaků s diakritikou, aby bylo možno v textu vyhledávat a kopírovat z něj.

\section{Závěr}
Tento dokument schválně obsahuje několik typografických prohřešků.
Sekce 2 a 3 obsahují typografické chyby.
V kontextu celého textu je jistě snadno najdete.
Je dobré znát možnosti \LaTeX u, ale je také nutné vědět, kdy je nepoužít.

\end{document}
